<h1>35. Билинейные формы и линейные операторы</h1>

<p>
	<b>Теорема.</b>
	<i>
		В любом конечномерном унитарном пространстве \(U\) существует
		взаимно однозначное соответствие между билинейными формами
		\(\{A\}\) и линейными операторами \(\{\mathcal{A}\}\), задаваемое
		формулой:

		\begin{equation}\label{eq:bijection}
			A(x; y) = (\mathcal{A} x, y) \quad \forall x, y \in U.
		\end{equation}

		При этом в ортонормированном базисе матрица оператора является
		транспонированной матрицей билинейной формы.
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> Очевидно, что \((\mathcal{A} x, y)\) является
	билинейной формой. Кроме того,

	\begin{equation*}
		(\mathcal{A} x, y) = (\mathcal{B} x, y) \quad \forall x, y \in U
		\implies \mathcal{A} = \mathcal{B}.
	\end{equation*}

	Действительно, противное означало бы \((\exists z \in U)
	\ \mathcal{A} z \neq \mathcal{B} z\), то есть \(w := \mathcal{A} z
	- \mathcal{B} z \neq 0\). Но справедливо \((\mathcal{A} z - \mathcal{B} z,
	y) = 0 \quad \forall y \in U\). Полагая \(y = w\), получаем \(w^2 = 0\),
	что противоречит тому, что \(w \neq 0\). Таким образом,
	\(\eqref{eq:bijection}\) устанавливает инъекцию из \(\{\mathcal{A}\}\)
	в \(\{A\}\).
</p>

<p>
	Покажем, что для любой билинейной формы \(A\) существует линейный оператор,
	удовлетворяющий \(\eqref{eq:bijection}\). Пусть размерность пространства
	\(U\) равна \(n\), у него существует конечный базис; обозначим его после
	ортогонализации с нормировкой через \(\mathcal{E} = (e_1, \dots, e_n)\).
	Тогда связь \(\vec{x} = \mathcal{E} x\) есть изоморфизм из произвольного
	унитарного пространства \(U\) в унитарное пространство \(C^n\)
	комплексных столбцов со скалярным произведением
	\(x \cdot y = x^T \overline{y}\). По теореме (16.6)
	(<span class="todo">ссылка на теорему</span>)

	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
			\vec{x} \cdot \vec{y} &=
				(\mathcal{E} x) \cdot (\mathcal{E} y) \\

			&= \sum x_i \overline{y_j} (e_i \cdot e_j) \\
			&= \sum x_i \overline{y_j} \\
			&= x^T \overline{y} \\
			&= x \cdot y.
		\end{aligned}
	\end{equation*}

	Пусть \(A_\mathcal{E}\) &mdash; матрица билинейной формы \(A\) в этом
	базисе. Тогда

	\begin{equation}\label{eq:chain}
		\begin{aligned}
			A(\vec{x}; \vec{y}) &= x^T A_\mathcal{E} \overline{y} \\
			&= (A_\mathcal{E}^T x)^T \overline{y} \\
			&= (A_\mathcal{E}^T x) \cdot y \\
			&= (\mathcal{A}' x) \cdot y,
		\end{aligned}
	\end{equation}

	где \(\mathcal{A}'\) &mdash; линейный оператор в пространстве \(C^n\).
	Связь \(\vec{x} = \mathcal{E}x\) устанавливает изоморфизм не только между
	\(U\) и \(C^n\), но и между этими пространствами с совокупностью всех
	линейных операторов в них. В частности, полагая \(\mathcal{A} \vec{x} :=
	\mathcal{E} \mathcal{A}' x \quad \forall \vec{x} \in U\), получаем
	искомый линейный оператор, удовлетворяющий \(\eqref{eq:bijection}\),
	и имеющий в базисе \(\mathcal{E}\) матрицу \(A_\mathcal{E}^T\). \(\blacksquare\)
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b>
	<i>
		В любом конечномерном унитарном пространстве \(U\) существует
		взаимно однозначное соответствие между билинейными формами
		\(\{A\}\) и линейными операторами \(\{\mathcal{B}\}\), задаваемое
		формулой

		\begin{equation}\label{eq:bijection-2}
			A(x; y) = (x, \mathcal{B} y) \quad \forall x, y \in U.
		\end{equation}

		При этом в ортонормированном базисе матрица оператора является
		комплексно сопряжённой матрицей билинейной формы.
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> <span class="todo">Доказать взаимно однозначное
	соответствие.</span>
</p>

<p>
	Насчёт матрицы оператора. Немного по-другому построим аналог цепи
	\(\eqref{eq:chain}\):

	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			A(\vec{x}; \vec{y}) &= x^T A_\mathcal{E} \overline{y} \\
			&= x^T \overline{\paren{\overline{A_\mathcal{E}} y}} \\
			&= x \cdot \paren{\overline{A_\mathcal{E}} y} \\
			&= x \cdot \paren{\mathcal{B}' y},
		\end{aligned}
	\end{equation}

	где \(\mathcal{B}'\) &mdash; линейный оператор в пространстве \(C^n\).
	Связь \(\vec{x} = \mathcal{E} x\) устанавливает изоморфизм не только
	между \(U\) и \(C^n\), но и между этими пространствами с совокупностью
	всех линейных операторов в них. В частности, полагая
	\(\mathcal{B} \vec{y} := \mathcal{E} \mathcal{B}' y \quad
	\forall \vec{y} \in U\), получаем искомый линейный оператор,
	удовлетворяющий \(\eqref{eq:bijection-2}\), и имеющий в базисе
	\(\mathcal{E}\) матрицу \(\overline{A_\mathcal{E}}\). \(\blacksquare\)
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://www.apmath.spbu.ru/ru/staff/mikheev/files/algebra2__Copy___35_.pdf">Конспект Михеева (часть 2), страница 107</a>
	</li>
</ul>
